
\section{Conclusion}
\label{repl:sec:conclusion}

Dans ce chapitre, nous avons présenté \LSEQ, une fonction d'allocation
d'identifiants pour les structures de données répliquées sans conflits conçues
pour les séquences et n'utilisant pas de pierres tombales.

L'utilisation d'un arbre exponentiel en tant que structure permet d'améliorer
l'allocation sur des comportements d'édition au prix d'un pire cas plus
onéreux. Ce pire cas est rendu difficile à atteindre grâce à l'utilisation de
deux sous-fonctions d'allocation conçues pour les comportements d'édition
monotone. Si malgré tout un utilisateur malintentionné tente d'obtenir de tels
identifiants, la différence entre les identifiants attendus et les identifiants
incriminés est telle qu'il est facile de confondre le coupable et donc de
prendre des mesures à son encontre. La complexité des identifiants \LSEQ est
bornée par un polylogarithme par rapport au nombre d'insertions effectuées
sur la séquence. \LSEQ permet donc de construire un éditeur collaboratif pouvant
gérer des documents de grande taille rédigés par de nombreux participants.

Tout comme les approches basées sur le maintien de répliques distantes, \LSEQ a
besoin d'un protocole de dissémination fiable de messages. En effet, les
identifiants générés et supprimés par \LSEQ doivent parvenir à toutes les
répliques pour que celles-ci convergent vers un état équivalent.  Le chapitre
suivant présente un protocole construisant un réseau superposé : chaque serveur
détenant une réplique connaît un ensemble de serveurs détenant également une
réplique du même document et peut communiquer avec ceux-ci. La spécificité du
protocole présenté est qu'il maintient ces ensembles de telle sorte que le
cardinal de chaque ensemble croît et décroît logarithmiquement par rapport à la
taille du réseau et ce sans connaissance globale. Grâce à ce protocole, un
éditeur collaboratif est en mesure de disséminer efficacement les changements
effectués sur le document à tous les autres éditeurs collaboratifs impliqués
dans la rédaction (cf. §\ref{editor:chap:crate}).

% Le chapitre~\ref{editor:chap:crate} décrit un éditeur de texte collaboratif
% temps réel. Dans ce contexte, chaque identifiant généré doit être envoyé au
% reste des participants à la session d'édition. Maintenir une croissance des
% identifiants sous-linéaire permet de passer à l'échelle. Par conséquent, la
% structure ne nécessite pas de relocalisation d'identifiants s'avérant hors de
% prix.

