
\section{\LSEQ : une fonction d'allocation polylogarithmique}
\label{repl:sec:proposal}

\LSEQ (\emph{polyLogarithmic SEQuence}) est une fonction d'allocation
d'identifiants de taille variable pour les structures de données sans résolution
de conflits dédiées aux séquences. \LSEQ est composée de trois éléments dont les
comportements, pris individuellement, n'arrivent pas à pourvoir des identifiants
de taille satisfaisante. En revanche, utilisés simultanément, les défaillances
des uns sont comblées par les forces des autres. En résulte une allocation
d'identifiants dont la borne supérieure sur la taille est polylogarithmique
comparé au nombre d'insertions effectuées dans le document. 
L'idée générale de \LSEQ consiste à accepter la perte de niveaux des chemins
composants ses identifiants pour peu que les allocations suivantes réparent les
dommages.

Le premier composant est un structure d'arbre dont l'arité augmente avec sa
profondeur (cf. §\ref{repl:subsec:exponentialtree}). L'intuition étant que si la
profondeur de l'arbre augmente, c'est que le document à grandit suffisamment
pour nécessiter un plus large champs d'identifiants. Mais au lieu d'ouvrir un
espace aussi large qu'auparavant, l'espace est élargi afin que le document
puisse se satisfaire de ce champs d'identifiants plus longuement.

Le second composant comprend deux sous-fonctions d'allocation conçues pour gérer
des comportements d'édition opposés (cf. §\ref{repl:subsec:suballocation}). Ainsi,
l'une est appropriée lorsque l'édition est principalement faite de gauche à
droite tandis que l'autre cible l'édition de droite à gauche. Elles seront
utilisées ensemble afin de pouvoir gérer la plupart des cas d'édition.

Le troisième composant est une fonction assignant à chaque profondeur de l'arbre
une sous-fonction d'allocation parmi celles disponibles
(cf. §\ref{repl:subsec:allocationchoice}). Cette fonction de choix doit fournir des
réponses similaires quelle que soit la réplique.

\subsection{Arbre exponentiel}
\label{repl:subsec:exponentialtree}

Un arbre exponentiel est une structure d'arbre dont chacun des nœuds possède une
arité maximale $k$ fois supérieure à celle de son parent. Ainsi, si $k$ est fixé
à 2 et que la racine peut accueillir 8 fils, alors chacun de ces fils peut
accueillir à son tour 16 fils etc. Ainsi, la progression du nombre de fils dans
une branche est exponentielle.

\TODO{Moar.}


\subsection{Sous-fonctions d'allocation}
\label{repl:subsec:suballocation}

Une fonction d'allocation optimale nécessite la connaissance du nombre et de la
position des éditions successives. La fonction peut alors allouer des
identifiants dont la taille est logarithmique comparé à celle du
document. Malheureusement, aucune de ces deux informations n'est disponible dans
l'édition collaborative en temps réel. Dans ces conditions, nous supposerons que
le comportement d'édition est une suite d'éditions adjacentes les unes des
autres -- comme l'édition en tête ou l'édition en fin -- ou à des positions
aléatoires, ou enfin, une composition de ceux-ci.

Afin de gérer ces types d'édition, employer une fonction d'allocation conçue
pour l'édition en fin ne suffit pas. \TODO{Moar. Maybe merge the choice.}

\subsection{Choix de sous-fonction d'allocation}
\label{repl:subsec:allocationchoice}

L'emploi de plusieurs sous-fonctions d'allocation oblige à choisir parmi
celle-ci. Cela pose deux problèmes, à savoir,
\begin{inparaenum}[(i)]
\item quel événement déclanche une prise de décision, et lorsque cela survient, 
\item quelle sous-fonction employer.
\end{inparaenum}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../paper"
%%% End:
