
\begin{resume}
  Un éditeur collaboratif permet de répartir la tâche de rédaction d'un document
  à travers le temps et l'espace. Par leur simplicité d'utilisation, les
  éditeurs collaboratifs temps réel du Web ont contribué à l'adoption massive de
  ces outils par le grand public. Cependant, les éditeurs actuels sont
  centralisés : un serveur appartenant à un fournisseur de services gère une
  session d'édition. En résultent des problèmes de confidentialité, de censure,
  de propriété, de passage à l'échelle et de tolérance aux pannes.

  \noindent Récemment, la possibilité d'établir des communications d'un
  navigateur Web à l'autre a ouvert de nouvelles opportunités en faveur d'un Web
  décentralisé. Un éditeur collaboratif temps réel décentralisé fonctionnant
  dans les navigateurs Web doit gérer efficacement des groupes de taille
  variable et hautement dynamiques.

  \noindent Cette thèse comporte trois contributions :
  \begin{inparaenum}[(i)]
  \item Pour représenter le document, nous proposons une structure de données
    répliquée dont la taille des métadonnées croît de manière sous-linéaire par
    rapport au nombre de caractères insérés dans le document.
  \item Pour propager efficacement les changements à tous les éditeurs
    participant à l'édition, nous proposons un protocole d'échantillonnage
    aléatoire de pairs adapté aux contraintes des navigateurs Web et s'ajustant
    automatiquement au logarithme de la taille de la session d'édition.
  \item Pour démontrer la faisabilité d'un éditeur collaboratif temps réel
    décentralisé fonctionnant dans les navigateurs Web, nous proposons un
    éditeur réunissant (i) et (ii), et dont les performances passent à
    l'échelle.
  \end{inparaenum}
\end{resume}

\begin{motscles}
  Édition collaborative, décentralisé, temps réel, Web, passage à l'échelle,
  structure de données répartie pour séquences, échantillonnage aléatoire de
  pairs.
\end{motscles}

\begin{abstract}
  Collaborative editors allow users to distribute the writing of a document
  across space and time. Thanks to their ease of use, real-time collaborative
  editors working in Web browsers vastly contributed to the adoption of such
  tools. However, current editors are centralized: a service provider's server
  hosts an editing session. It raises privacy and scalability issues.
  
  \noindent Recently, the enabling of browser-to-browser connection
  establishments opened new opportunities in favor of a decentralized Web.
  Decentralized real-time collaborative editors working in Web browsers must
  efficiently handle highly dynamic groups of different size.

  \noindent Contributions of this thesis are threefold:
  \begin{inparaenum}[(i)]
  \item To represent the document, we propose a replicated data structure for
    sequences using metadata the size of which scales sub-linearly compared to
    the number of inserted characters.
  \item To efficiently propagate the changes to all editors involved in the
    collaborative writing, we propose a random peer sampling protocol that
    supports Web browsers constraints and self-adjusts its functioning to the
    variations of network membership.
  \item To demonstrate the feasibility of a decentralized real-time
    collaborative editors running in Web browsers, we propose an editor using
    (i) and (ii), and we highlight its scalability.
  \end{inparaenum}
\end{abstract}

\begin{keywords}
  Collaborative editing, decentralized, real-time, Web, scalable,
  replicated structure for sequences, random peer sampling.
\end{keywords}


  % La récente apparition de la communication de navigateur-à-navigateur a
  % transformé le programme le plus largement répendu en récéptacle à applications
  % web réparties. Chaque navigateur web devient un candidat pour le Fog Computing
  % mélant les avantages du Cloud et du Edge. Cette thèse se concentre sur
  % l'édition collaborative temps réel. Nos contributions comprennent
  % \begin{inparaenum}[(i)]
  % \item un protocole d'échantillonnage aléatoire de pairs qui adapte son
  %   fonctionnement à la taille du réseau sans utiliser de connaissances
  %   globales;
  % \item une structure de données répartie dont la compléxité spatiale est bornée
  %   sous-linéairement comparé à la taille de la séquence.
  % \end{inparaenum}



  % Enabling browser-to-browser communication transformed the most widely spread
  % program into a receptacle for distributed web applications. Each browser
  % becomes an edge-of-the-network candidate for Fog Computing bringing the best
  % of both Cloud and Edge. This thesis focuses on real-time collaborative editing. Our
  % contributions include
  % \begin{inparaenum}[(i)]
  % \item a random peer sampling protocol that adapts its operation to the network
  %   size without any global knowledge. 
  % \item a distributed data structure for sequences that enjoys a sub-linear
  %   upper bound on its space complexity regarding the sequence size.
  % \end{inparaenum}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../paper"
%%% End:
