
\part{Réplication de données}
\chapter{Schémas de réplication}

\lettrine{L}a maintenance de répliques sur des machines distantes les unes des
autres est un problème ancien. Dès 1976, les bases de données répliquées font
leur apparition afin de résoudre les problèmes de défaillances, i.e., le serveur
possédant les données étant inaccessible, le client peut contacter serveur
alternatif connu pour posséder les mêmes données afin de satisfaire sa requête.

Hélas, avec la réplication, la synchronisation de répliques devient le coeur du
problème. Puisque la communication entre serveurs n'est pas instantanée, les
modifications effectuées sur les données prennent du temps à parvenir aux
répliques. Cela implique des problèmes de
\begin{inparaenum}[(i)]
\item fraîcheur de données -- \emph{est-ce que la donnée que j'obtiens est la
    plus à jour?} -- et de
\item modifications concurrentes -- \emph{avec des modifications effectuées sur
    une même données, au même moment, par deux serveurs distants dont les
    résultats sont différents. Dois-je conserver les deux modifications, ou
    dois-je en privilégier une, ou dois-je employer une autre stratégie?}
\end{inparaenum}

D'après le bien connu théorème CAP~\cite{gilbert2002brewer} (\emph{Consistency,
  Availability, Partition tolerence}), il est impossible de \TODO{passer à
  l'échelle} tout en garantissant à la fois \TODO{
\begin{itemize}
\item la cohérence : un contrat entre le développeur et la structure qui
  spécifie comment cette dernière se comporte suivant les opérations effectuées
  et leur ordonancement. Les contraintes imposées à la structure peuvent être
  plus ou moins importantes selon les besoins.
\item la disponibilité : le ratio entre le temps effectif durant lequel
  l'utilisateur accède à un service et le temps durant lequel il souhaite y
  accèder. Dans le meilleur cas, le service est toujours disponible. \TODO{La
    plupart des services \emph{Cloud} proposent de 99 à 100\% (exclus) de
    disponibilité.}
\item la tolérance aux pannes : \TODO{les défaillances n'entrainent pas de defauts
  dans les propriétés susmentionnées}.
\end{itemize}
}

Face à ce constat, deux familles de réplication existent proposant différents
compromis. La section~\ref{repl:sec:pessimistic} décrit succintement les
approches dîtes pessimistes dont le critère de cohérence est fort mais ne
pouvant s'appliquer à grande échelle. À l'opposé, la
section~\ref{repl:sec:optimistic} décrit la réplication optimiste dont le
critère de cohérence est plus faible mais pouvant atteindre une plus grande
échelle.

\section{Réplication pessimiste}
\label{repl:sec:pessimistic}

L'objectif de la réplication pessimiste est simple. Il consiste à donner
l'illusion qu'indépendemment du nombre de répliques, il existe une donnée
unique.

\section{Réplication optimiste}

En 1987, Demers et al. décrivent une base de données répliquée sur plusieurs
centaines de machines pouvant communiquer entre elles au travers de materiels
aux capacités hétérogènes~\cite{demers1987epidemic}.

\section{Conclusion}

Depuis les premières base de données répliqués, les dimensions ont
considérablement augmentées mais les problématiques restent identiques. Les
réseaux \TODO{pair-à-pair} transforment chaque \TODO{client} en
client-serveur. Chaque utilisateur final possède alors une réplique de la donnée
partagée. Dans ce contexte, il est inenvisageable d'en appeler à la réplication
pessimiste. 




\chapter{Structure de données sans résolution de conflits}
\section{Transformés opérationnels}
\section{Compteur}
\section{Ensembles}
\section{Composition}
\section{Conclusion}

\chapter{Séquences répliquées}
\section{Introduction}
\section{Pierre tombales}
\subsection{Woot}
\section{Identifiant de taille variable}
\subsection{Logoot}
\subsection{Treedoc}

%%\part{Transmission d'informations}
%%\chapter{Appartenance réseau}
%%\chapter{Diffusion}
%%\part{CRATE : un éditeur collaboratif décentralisé}
%%\chapter{LSEQ}
%%\chapter{SPRAY}

%%\chapter{Structure de données répliquée : la séquence}
%%\minitoc
%%\input{input/lseq/introduction.tex}
%%\input{input/lseq/stateoftheart.tex}
%%\input{input/lseq/proposal.tex}
%%\input{input/lseq/experiments.tex}
%%\input{input/lseq/conclusion.tex}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../paper"
%%% End:
